############################
ssh : サーバーとの接続
############################

このページには ssh コマンドに関する Tips を記述していきます.
なお, 対象としている OS は Linux のみです.
windows はもとより, Mac の場合に関してもうまく行かない又は, 設定を行う必要のないことを記述するかもしれません.

また, このページは ssh コマンドを使用したことのある場合を対象に記述を行います.
そのため, 鍵の公開の仕方やコマンドの基本的な使い方の説明は省力します.

ssh の設定を行う
=====================

このTipsは接続先のサーバーが ssh 接続をしており, 秘密鍵を必要とする場合に便利です.
~/.ssh/config というファイルを作成することで ssh コマンドを楽に使用することができます.

この設定を行うと, 以下のコマンド

.. code-block:: bash

   $ ssh -i (秘密鍵ファイルのパス) ユーザ名@サーバーアドレス

が

.. code-block:: bash

   $ ssh サーバー名

くらいには省力できます.


URL を省略する
---------------------

~/.ssh/config ファイルに設定を記述します(なければ作成すればよいです).
そこに以下のように記述してください.

.. code-block:: bash

   Host ホストの登録名
     HostName ホストのURL

- ホストの登録名 : ローカルPC に登録される名前です. そのため,任意に設定すればよいです.
- ホストのURL : サーバーのアドレスを記述します

これでファイルを保存すると以下のような記述でサーバーに接続できるはずです.

$ ssh ユーザー名@ホストの登録名

少し記述を省略できましたね. 以後, ~/.ssh/config の記述を増やします.

秘密鍵のパス, ユーザー名を登録する
--------------------------------------

ここから一気に設定ファイルを晒してしまいます.

- /.ssh/config

.. code-block:: bash

   Host ホストの登録名
    HostName ホストのURL
    User ユーザー名
    IdentityFile 秘密鍵までのパス

このように設定すると

.. code-block:: bash

   $ ssh shinzan

のみでサーバーに接続することができます.

Time out を防ぐ
=================

ssh でログインをしている際，それなりに実行時間のかかる処理をしていると
Time Out することがあります．
これを防ぐには ローカル，もしくは サーバー側の設定ファイルに以下の設定を追記します．

.. code-block:: bash
   :caption: .ssh/config
   :name: .ssh_config_timeout

   ClientAliveInterval 15

この設定は ssh に通信の生存確認をさせる設定です．
設定した時間に応答がないと, ServerAliveCountMax の回数（デフォルト値: 3）応答確認し、応答がないとタイムアウトします．

